% @Difficulté 3
% @Source Sésamath
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calcul littéral
% @SousTheme Equations
% @Titre Déterminer le nombre de solutions d'une équation du deuxième avec un paramètre.




\begin{exercice}[Source=sésamath, Trajet={3}]
On considère l'équation \textbf{(E)} : $x^2+2x+m=0$.\\
L'objectif de l'exercice est de déterminer pour quelles valeurs de $m$ l'équation \textbf{(E)} admet au moins une solution.
\begin{enumerate}
\item Résoudre, dans $\mathbb{R},$ les équations suivantes.
	\begin{enumerate}
	 \item $x^2+2x=0$
	\item $x^2+2x+1=0$
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
	\item Vérifier que pour tout réel $x$: \begin{center} $x^2+2x+m=\left(x+1\right)^2-1+m$. \end{center}
	\item Justifier alors que résoudre  \textbf{(E)} revient à résoudre l'équation $\left(x+1\right)^2=1-m$.
	\item Conclure.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}





\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
	 \item Soit $x$ un nombre réel. On a :
	\begin{center}
	$\begin{aligned}
	x^2+2x=0 & \iff x (x+2)=0 \\
	&\iff x=0 \quad \text{ou}  \quad x+2=0 \\
	& \iff x=0 \quad \text{ou}  \quad x=-2
	\end{aligned}$
	\end{center}
	 
	 L'ensemble des solutions de l'inéquation est $\mathscr{S}=\{-2~;~0\}$. 
	 
	 
	\item Soit $x$ un nombre réel. On a :
	\begin{center}
	$\begin{aligned}
	x^2+2x+1=0 & \iff x^2+2 \times x \times 1+1^2=0 \\
	&\iff (x+1)^2=0  \\
	& \iff x+1=0 \\
	& \iff x=-1
	\end{aligned}$
	\end{center}
	
	L'ensemble des solutions de l'inéquation est $\mathscr{S}=\{-1\}$ 
	\end{enumerate}

\item 
	\begin{enumerate}
	\item Soit $x$ un nombre réel. On a : 
	\begin{center}
	$\begin{aligned}
	(x+1)^2-1+m&=x^2+2 \times x \times 1+1^2-1+m \\ 
	&=x^2+2x+1-1+m \\
	&=x^2+2x+m
	\end{aligned}$
	\end{center}	
	
	
	\item Soit $x$ un nombre réel. On a :
	\begin{center}
	$\begin{aligned}
	x^2+2x+1=0 & \iff (x+1)^2-1+m=0 \\
	&\iff (x+1)^2=1-m 
	\end{aligned}$
	\end{center}
	
Donc, résoudre l'équation \textbf{(E)} revient à résoudre l'équation $\left(x+1\right)^2=1-m$.

	\item Un carré est toujours positif ou nul. Le membre de gauche est un carré donc l'équation \textbf{(E)} admet au moins une solution si $1-m \geqslant 0$ c'est-à-dire si $m \leqslant 1$. 
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
	 \item Factoriser pour se ramener à une équation produit nul.
	\item Reconnaître une identité remarquable.
	\end{enumerate}

\item 
	\begin{enumerate}
	\item Penser à développer $(x+1)^2-1+m$.	
	\item Utiliser ce qui précède.	
	\item Un carré est toujours positif ou nul et le membre de gauche est un carré. 
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
	 \item L'ensemble des solutions de l'équation est $\mathscr{S}=\{-2~;~0\}$. 
	\item L'ensemble des solutions de l'équation est $\mathscr{S}=\{-1\}$.
	\end{enumerate}

\item 
	\begin{enumerate}
	\item Soit $x$ un nombre réel. On a : 
	\begin{center}
	$\begin{aligned}
	(x+1)^2-1+m&=x^2+2 \times x \times 1+1^2-1+m \\ 
	&=x^2+2x+1-1+m \\
	&=x^2+2x+m
	\end{aligned}$
	\end{center}	
	
	
	\item Soit $x$ un nombre réel. On a :
	\begin{center}
	$\begin{aligned}
	x^2+2x+1=0 & \iff (x+1)^2-1+m=0 \\
	&\iff (x+1)^2=1-m 
	\end{aligned}$
	\end{center}
	
Donc, résoudre l'équation \textbf{(E)} revient à résoudre l'équation $\left(x+1\right)^2=1-m$.
	\item L'équation \textbf{(E)} admet au moins une solution si $m \leqslant 1$. 
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Reponse}